\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{caption}

\begin{document}
\title{Lève-Malade ORIOR}
\type{Oral GM}
\classe{ATS}
\maketitle

Aucun document autorisé.
Calculatrice autorisée.
\concours{Adapté d'un sujet vu en 2016 et 2017}

\textbf{Durée de l'épreuve :}
30 min. de préparation
-- 30 min. de présentation des résultats

\section{Présentation du système étudié}

\begin{minipage}{.4\textwidth}
Le lève-personne ORIOR permet de transférer en toute sécurité une personne à mobilité réduite d'un support à un autre, par exemple d'un lit à un fauteuil.
Ce système est facilement démontable sans l'aide d'aucun outil et peut être transporté dans le coffre d'un véhicule. 

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\captionof{figure}{Ci-contre, Lève-personne en utilisation.}
\end{flushright}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.47\textwidth}
\includegraphics[height=5cm]{img/img1.png}
\hfill
\includegraphics[height=5cm]{img/img2.png}
\hfill
\end{minipage}
\medskip

Le lève-personne est constitué des éléments suivants~:

\begin{itemize}
\item
  une embase mobile stable constituée d'une \textbf{plateforme à
  roulettes} et d'un \textbf{mât}. Cet ensemble constitue un kit
  mobile~;
\item
  une \textbf{structure à parallélogramme} avec à son bout, un
  \textbf{adaptateur} qui permet de mettre en place une \textbf{fourche
  articulée} sur laquelle vient s'accrocher un harnais~;
\item
  un \textbf{actionneur électrique} (vérin linéaire à moteur à courant
  continu) alimenté par une \textbf{batterie} embarquée permettant de
  monter et descendre le parallélogramme.
\end{itemize}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/schema.png}
	\caption{Descriptif des éléments du système}
	\label{fig:img-schema-png}
\medskip
\begin{itemize}
\item
  la liaison entre l'adaptateur de fourche et le parallélogramme est une
  liaison complète démontable~;
\item
  l'axe $\Delta$ est l'axe de pivotement de la fourche.
\end{itemize}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{SchemaCine.pdf_tex}
    \caption{Schéma Cinématique du lève-personne}
		\label{SchemaCine}
\end{figure}

Dans ce schéma, 
\begin{itemize}\tightlist
  \item le vérin électrique est représenté par une liaison pivot
glissant ;

\item la tige du vérin 8 est complètement rentrée et les bras 2 et 3 sont
horizontaux ;

\item le point F représente le centre de l'articulation entre la tige du vérin
8 et le bras inférieur 3 ;

\item la position de la personne est modélisée par la position du point G qui
représente le centre de gravité de la personne à soulever. Ce point est
situé sensiblement au niveau des hanches ;
On précise que ce point est situé dans le plan de symétrie $(O,\vec x,\vec y)$ de
l'ensemble.

\item la personne est suspendue par un harnais accroché en H et le segment
$[HG]$ sera considéré vertical pendant tout le mouvement.
\end{itemize}
\section{Analyse d'une solution constructive\concours{2017 et 2016}}
\subsection{Étude générale}
\question{Donner le nom de la liaison en A entre 3 et 1 définie sur le schéma.}

\question{ Donner les composantes de son torseur cinématique, ainsi que de son torseur d'action mécanique transmissible avec l'hypothèse d'une liaisonparfaite.  }
\subsection{Analyse d'architecture}

  \question{Déterminer le degré d'hyperstatisme pour le mécanisme. Interpréter ce résultat.}
  \question{Reprendre le calcul précédent dans l'hypothèse d'un mécanisme plan.
  Quel est l'intérêt d'une modélisation plane ?}

% \newpage
  \section{Détermination de la loi entrée-sortie du mécanisme\concours{2017}}
On souhaite dans cette partie déterminer
\begin{itemize}
\item
  La relation entre la hauteur de levée du patient et la longueur de
  tige du vérin
\item
  La relation entre la vitesse de levée du patient et la vitesse de
  sortie de tige du vérin
\end{itemize}

\medskip
On  donne : 
$\overrightarrow{EA}=d\cdot \vec y$\qquad
$\overrightarrow{AC}=L\cdot \vec x_3$\qquad
$\overrightarrow{EC}=\lambda\cdot \vec x_7$\qquad
$(\vec x;\vec x_3)=\alpha \qquad
(\vec x;\vec x_7)=\beta$

On fera l'hypothèse que $F$ et $C$ sont confondus.

Le système sera considéré à la hauteur nulle dans la position de la \cref{SchemaCine}

Soit l'ensemble $S_1=\{4,5,6,P\}$, P étant la personne à soulever.

\question{Donner la nature du mouvement de $S_1$ par rapport à 1.}

\question{Déterminer la hauteur de levée du patient en fonction de $L$ et $\alpha$. Vous expliquerez précisément votre raisonnement.}

\question{Par une fermeture géométrique, déterminer $\sin(\alpha)$ en fonction de $\lambda$. En déduire la hauter de levée du patient en fonction de $\lambda$.}

\question{En déduire $\dot \alpha$ en fonction de $\dot \lambda$, $\alpha$ et $\lambda$.}

\question{En déduire une façon d'obtenir la vitesse de montée du patient.}

\section{Validation de l'effort développé par l'actionneur.\concours{2016 et 2017}}

Dans cette partie, on se propose de vérifier que l'effort développé par le vérin est suffisant pour lever une personne de masse maximale de 110kg.

L'étude se fera pour la position du mécanisme définie ci-dessous. La tige du vérin est alors sortie de 100 mm par rapport à sa position complètement rentrée.

% \includegraphics[width=4.57518in,height=3.67705in]{media/image6.png}

\subsubsection{Hypothèses}

\begin{itemize}
\item
  le mécanisme est considéré symétrique dans le plan $(O,\vec x, \vec y)$;
\item
  les poids de toutes les pièces sont négligés devant celui du patient ;
\item
  les frottements dans les liaisons seront négligés devant les actions mises en jeu.
\end{itemize}

\subsubsection{Données :}
\begin{itemize}\tightlist
  \item le poids de la personne à soulever est modélisées par un glisseur $\vec P$ en $G$.
  \item en \si{mm}, $
\overrightarrow{AC}=\vc{-430\\215\\0}
\qquad
\overrightarrow{CG}=\vc{-262\\y_G\\0}
\qquad
\overrightarrow{CD}=\vc{0\\100\\0}
$
avec $\mathcal{B}_0=(\vec x,\vec y,\vec z)
$
\item On notera $P$ la personne à soulever.

\end{itemize}
\question{Proposer une démarche pour déterminer l'action mécanique $\tam{8\to 3}$.}

\question{Déterminer l'action  $\tam{S1\to 3}$.}

Un tracé du de l'évolution de l'effort fourni par le vérin en fonction de la position est donnée DT9.

\question{Relever sur la courbe du document DT 9 l'effort appliqué par le vérin pour la position de l'étude statique précédente.}
\question{La position du mécanisme prise pour cette étude est-elle la position la plus défavorable pour le vérin ?}

\section{Validation de la batterie{\concours{2017}}}

Dans cette partie, on se propose de vérifier les caractéristiques de la
batterie choisie par le constructeur.

La batterie utilisée est une batterie 12 V / 6,5 A.

Le moteur du vérin électrique est un moteur à courant continu. Les
pertes étant très faibles, on considérera que son rendement vaut 1.

  \question{À partir de l'effort maximal délivré par le vérin obtenu avec le
  document DT 9, calculer la puissance maximale instantanée développée
  par le vérin en sortie de tige (notée Pmax-vérin) pour une vitesse de
translation constante de 15 mm/s (vitesse maximale du vérin).}
\question{À l'aide du dessin du vérin et de sa nomenclature (voir DT 7 et DT 8),
  compléter la chaîne de transmission ci-dessous :}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[minimum height=1.5cm, minimum width=3cm, >=latex, thick]
  \node[draw] (CC)at(0,0) {Moteur};
  \node[draw] (2) at(5,0) {}; 
  \node[draw] (3) at(10,0) {}; 
  \node[draw] (4) at(15,0) {Tige du vérin}; 

  \draw[->] (CC)--(2);
  \draw[->] (2)--(3);
  \draw[->] (3)--(4);
  
;\end{tikzpicture}
\end{figure}
  \question{Sachant que le rendement du système roue-vis vaut 0,7 et que celui du
  système vis-écrou à billes vaut 0,9, déterminer le rendement global du
  système. En déduire la puissance maximale absorbée par le moteur notée
$P_a$.}
\question{Calculer la puissance électrique de la batterie
P\textsubscript{batterie}.}

\question{Comparer cette puissance à la puissance absorbée par le moteur. Le choix de la batterie fait par le constructeur est-il correct ?}
\newpage
Afin de valider le résultat précédent, on souhaite obtenir la puissance
maximale développée par le vérin.

On dispose de :
\begin{itemize}\tightlist
  \item 
Un relevé de la vitesse de sortie de tige du vérin sous la forme d'un tableau $V$ de $n$
lignes et 2 colonnes contenant les instants $t_i$ et la vitesse $v_i$ ;
\item Un relevé de l'effort exercé par le vérin sous forme d'un tableau E de n lignes et 2  colonnes contenant les instants $t_i$ et l'effort $e_i$ ;
\[
V=\operateur[]{
t_1 & v_1 \\
t_2 & v_2 \\
\vdots & \vdots \\
t_i & v_i \\
\vdots & \vdots \\
t_n & v_n
} 
\qquad
E=\operateur[]{
t_1 & e_1 \\
t_2 & e_2 \\
\vdots & \vdots \\
t_i & e_i \\
\vdots & \vdots \\
t_n & e_n
} 
\]

\end{itemize}
  \question{Proposer un algorithme permettant de calculer la puissance instantanée et
  de déterminer la valeur maximale.}

\includegraphics[angle=90,width=\linewidth]{SRC/DT7.pdf}
\includegraphics[width=\linewidth]{SRC/DT8.pdf}
\includegraphics[width=\linewidth]{SRC/DT9.pdf}

\end{document}




